\include{settings}

\begin{document}	% начало документа

% Титульная страница
\include{titlepage}

% Содержание
\include{ToC}


\section{Цель работы}
Изучение методов модуляции цировых сигналов.

\section{Программа работы}
Получить сигналы BPSK, PSK, OQPSK, genQAM, MSK, M-FSK модуляторов. Построить их сигнальные созвездия. Провести сравнение изученных методов модуляции цифровых сигналов.

\section{Теоретическая информация}
\subsection{Типы цифровой модуляции}
\subsubsection{BPSK, PSK}
BPSK и PSK - модуляция со сдвиглм фазы сигнала без изменения амплитуды. В PSK их может быть множество, в BPSK - один (на $\pi$).


\subsubsection{genQAM, OQPSK}
При квадратурной амплитудной модуляции (КАМ) изменяется как фаза, так и амплитуда несущего сигнала. Это позволяет увеличить количество кодируемых в единицу времени бит и при этом повысить помехоустойчивость их передачи по каналу связи. В настоящее время число кодируемых информационных бит на одном интервале может достигать 8-9, а число состояний сигнала в сигнальном пространстве, соответственно – 256…512.
Квадратурное представление сигнала заключается в выражении колебания линейной комбинацией двух ортогональных составляющих – квадратурной и синфазной:
\begin{equation}
	S(t) = x(t) sin(\omega t + \varphi) + y(t) cos(\omega t + \varphi)
\end{equation}
где x(t) и y(t) – биполярные дискретные сигналы.


Рассмотрим работу квадратурного модулятора на примере схемы формирования сигналов четырехфазной ФМ из битового потока. Исходная последовательность двоичных символов при помощи регистра сдвига разделяется на нечетные y и четные x импульсы, которые поступают на входы формирователей манипулирующих импульсов (ФМИ) квадратурного и синфазного каналов. На выходах ФМИ образуются последовательности биполярных импульсов $x(t)$ и $y(t)$ с амплитудой $\pm U_m$ и длительностью $2Т$, которые поступают на входы канальных перемножителей, где они независимо друг от друга модулируют по амплитуде два одинаковых несущих колебания, имеющих сдвиг фаз $90°$, т.е. находящихся в квадратуре. В результате, на их выходах формируются двухфазные $(0, \pi)$ колебания.
После суммирования они образуют сигнал ФМ-4 или квадратурный ФМ-сигнал (Quadrature Phase Shift Keying – QPSK). Поскольку в каждом канале осуществляется амплитудная манипуляция, этот вид модуляции называют еще квадратурной амплитудной манипуляцией (QASK – Quadrature Amplitude Shift Keying) или просто квадратурной амплитудной модуляцией (КАМ). При одновременной смене символов в обоих каналах модулятора (с 10 на 01, или с 00 на 11) в сигнале ФМ-4 происходит скачок фазы на $180° (\pi)$. Такие скачки фазы вызывают появление высокочастотных составляющих в спектре модулированного сигнала. В результате этого при прохождении сигнала через узкополосный фильтр возникают провалы огибающей несущего колебания до нуля. Такие изменения сигнала нежелательны, поскольку приводят к увеличению энергии боковых полос и помех в канале связи.
Четырехфазная ФМ со сдвигом (OQPSK – Offset QPSK) позволяет избежать скачков фазы на 180° и, следовательно, глубокой модуляции огибающей. Формирование сигнала в модуляторе OQPSK происходит так же, как и в модуляторе ФМ-4, за исключением того, что манипуляционные элементы информационных последовательностей $x(t)$ и $y(t)$ смещены во времени на длительность одного элемента $Т$, Pic. Изменение фазы при таком смещении модулирующих потоков определяется лишь одним элементом последовательности, а не двумя, как при ФМ 4. В результате скачки фазы на 180° отсутствуют, так как каждый элемент последовательности, поступающий на вход модулятора синфазного или квадратурного канала, может вызвать изменение фазы на $0$, $+90°$ или $-90°$.


Преобразованные таким образом сигналы передаются в одном канале. Поскольку один и тот же физический канал используется для передачи двух сигналов, то скорость передачи КАМ-сигнала в отличие от АМ-сигнала в два раза выше.
Удобным способом визуализации сигналов модуляции можно считать их изображение векторами или точками в сигнальном пространстве. Совокупность сигнальных точек образует, так называемое, сигнальное созвездие (signal constellation).
Ниже показана структурная схема модулятора и диаграмма состояний (сигнальное созвездие) системы КАМ-16, в которой $x(t)$ и $y(t)$ принимают значения $\pm 1, \pm 3$ (4-х уровневая КАМ).

\subsubsection{MSK}
Частотная манипуляция с минимальным сдвигом (англ. Minimal Shift Keying (MSK)) представляет собой способ модуляции, при котором не происходит скачков фазы и изменение частоты происходит в моменты пересечения несущей нулевого уровня. MSK характеризуется тем, что значение частот соответствующих логическим «0» и «1» отличаются на величину равную половине скорости передачи данных. Другими словами, индекс модуляции равен 0,5.

\subsubsection{MFSK}
Можно построить и модулятор многопозиционной частотной модуляции. В этом случае будет использовано большее количество синусоидальных генераторов, а для управления коммутатором потребуется многоразрядное двоичное число.

Сигналы в многопозиционной частотной модуляции могут быть описаны в соответствии со следующим выражением:
\begin{equation}
	s_1 (t) =  cos(\omega_1 t); s_2 (t) =  cos(\omega_2 t); ...; s_N (t) =  cos(\omega_N t); 
\end{equation}
формула сигнала 1 многопозиционной частотной модуляции,  формула сигнала 2 многопозиционной частотной модуляции, …,  формула сигнала N многопозиционной частотной модуляции (3)
где $s_1$ используется для передачи первого состояния символа;
$s_2$ — для передачи второго состояния символа;
$s_N$ — для передачи N-го состояния символа.

Использование многопозиционной частотной модуляции позволяет реализовать высокочастотный сигнал с постоянной амплитудой. Такой сигнал позволяет строить радиопередатчики с максимальным кпд, так как при применении сигнала с постоянной амплитудой, усилитель мощности радиопередатчика работает в оптимальном режиме.

 На практике получила распространение двойная частотная модуляция — ДЧМ (C4FM) использующаяся в режиме с непрерывным изменением фазы сигнала. В этом виде модуляции используется четыре значения частоты несущего колебания. Таким количеством частот можно передать два символа в течение длительности одного символа.

Дальнейшее увеличение количества частот в радиоканале не имеет смысла, так как это приводит к неоправданному расширению спектра сигнала. Ширина спектра сигнала расширяется пропорционально количеству частот, а количество одновременно передаваемых бит растет пропорционально двоичному логарифму от количества использованных частот.

\section{Ход выполнения работы}

Код MatLab:

\lstinputlisting[
	label=code:lab6,
	caption={Код программы исследования АМ},
]{lab6.m}
\parindent=1cm

В результате были получены следующие сигнальные созвездия:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{bpsk}
		\caption{Сигнальное созвездие BPSK.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{psk}
		\caption{Сигнальное созвездие PSK.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{oqpsk}
		\caption{Сигнальное созвездие OQPSK.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{genqam}
		\caption{Сигнальное созвездие genQAM.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{msk}
		\caption{Сигнальное созвездие MSK.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{mfsk}
		\caption{Сигнальное созвездие M-FSK.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Для реализации M-FSK модулятора использовалась следующая Simulink-модель:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{sim}
		\caption{Simulink-модель.} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Выводы}

Цифровая модуляция — процесс преобразования последовательности кодовых символов в последовательность элементов целостного сигнала. Существуют следующие типы цифровой модуляции (манипуляции): частотная манипуляция, фазовая манипуляция, амплитудная манипуляция, квадратурная амплитудная манипуляция. 

Квадратурная амплитудная манипуляция (QAM) — манипуляция, при которой изменяется как фаза, так и амплитуда сигнала, что позволяет увеличить количество информации, передаваемой одним состоянием сигнала. 

Фазовая манипуляция (PSK) — один из видов фазовой модуляции, при которой фаза несущего колебания меняется скачкообразно в зависимости от информационного сообщения. 

Двоичная фазовая манипуляция — самая простая форма фазовой манипуляции. Работа схемы двоичной ФМн заключается в смещении фазы несущего колебания на одно из двух значений, нуль или $\pi$. Двоичную фазовую манипуляцию можно также рассматривать как частный случай квадратурной манипуляции (QAM-2). 

При квадратурной фазовой манипуляции (QPSK) используется созвездие из четырёх точек, размещённых на равных расстояниях на окружности. Имеется 4 фазовых смещений, при этом в QPSK на символ приходится два бита. 

Частотная манипуляция с минимальным сдвигом (MSK) представляет собой способ модуляции, при котором не происходит скачков фазы и изменение частоты происходит в моменты пересечения несущей нулевого уровня. Принцип MSK таков, что значение частот соответствующих логическим «0» и «1» отличаются на величину равную половине скорости передачи данных. Другими словами, индекс модуляции равен $0,5$. 

Уровень модуляции определяет количество состояний несущей, используемых для передачи информации. Чем выше этот уровень, тем большими скоростными возможностями и меньшей помехоустойчивостью обладает модуляция. Число бит, передаваемых одним состоянием, определяется как $Log (N)$, где N — уровень модуляции. Таким образом, чем выше уровень модуляции, тем больше данных мы можем передать (или потерять) за единицу времени.

\end{document}
